Процесс работы над проектом
===========================

Текст носит рекомендательный характер. На практике организация процесса
разработки может отличаться. Если вы придерживаетесь других соглашений, их
следует задокументировать на отдельной странице в wiki проекта, выбор должен
быть аргументирован.


ТЗ и план работ
---------------

До начала реализации проекта необходимо подготовить техническое задание и план
работ.

ТЗ позволяет сформировать общее видение проекта у разработчиков и заказчиков.
Документ должен быть размещен в wiki [#]_  проекта.
Распространение ТЗ в виде файлов может привести к расхождению версий документа
у всех участников.

Задачи создаются в разделе issues [#]_. Список задач помогает оценивать фронт
работ, отслеживать статус задач, выбирать задачи к реализации. Задача состоит
из заголовка и описания. Заголовок должен быть коротким и ясным, отражать суть
задачи и отвечать на вопрос «Что нужно сделать?». В описании задачи следует
размещать дополнительные детали: замечания о реализации, ссылки на фрагменты ТЗ,
при необходимости допускается размещение ссылок на другие задачи (например,
«Брать в работу после выполнения задачи #42»).

При необходимости указывать DoD задачи (Definition of Done, критерии готовности).

Пример исследовательской задачи:

    **Выбрать библиотеку для выполнения HTTP-запросов**

    Собрать список популярных библиотек, доступных для языков С и С++, с каждой
    из них реализовать простой пример получения веб-страницы.

    DoD: в wiki написана статья со сравнением библиотек и примерами кода,
    проведено обсуждение с разработчиками, результат обсуждения записан в
    комментариях к задаче.

Также у задач есть поля: Assignee (исполнитель), Tags, Milestones.

Поле Assignee заполняет либо сам исполнитель, либо другой разработчик, если
исполнитель известен заранее. Если поле Assignee пустое, значит, задача
свободна и ее можно брать в работу. Игнорирование этого поля может привести
к тому, что одну и ту же функциональность независимо реализуют несколько
разработчиков.

Tags — дополнительные метки задачи. Могут быть использованы как фильтры для
поиска или признаки для классификации задач. Использование остается на
усмотрение команды. Пример использования можно посмотреть в репозитории
bootstrap [#]_.

Milestones — вехи развития проекта. Задачи можно сгруппировать по майлстоунам.
Например, можно завести майлстоуны Beta и Release, в каждый из которых включить
некоторое подмножество задач и установить договоренность: в Beta попадает
необходимый для защиты проекта минимум задач, а версия Release будет выпущена,
если останется время.

.. [#] `About GitHub Wikis <https://help.github.com/articles/about-github-wikis/>`_
.. [#] `Mastering issues <https://guides.github.com/features/issues/>`_
.. [#] `Bootstrap <https://github.com/twbs/bootstrap/issues>`_


Дополнение списка задач
-----------------------

Первоначальный список задач не обязан оставаться неизменным. В процессе работы
над проектом могут появляться новые задачи. Примеры ситуаций:

1. Существующая задача оказывается слишком крупной и должна быть
   декомпозирована на несколько. В этом случае задача закрывается, создаются
   более мелкие.

2. При работе над проектом была обнаружена ошибка, исправление которой либо
   выходит за рамки текущей задачи, либо требует ощутимых затрат по времени,
   либо может быть исправлена позже, и т. д. В этом случае также создается
   новая задача.


Подготовка инфраструктуры
-------------------------

В рамках лабораторных работ вы двигались от простого к сложному, постепенно
добавляя новые инструменты в рабочий процесс.

На практике перед началом разработки следует подготовить инфраструктуру:

1. Создать репозиторий.
2. Подготовить систему сборки (написать Makefile).
3. Настроить автоматические сборки в CI.

Написание Unit-тестов не является завершающим этапом разработки проекта. Тесты
пишутся в процессе выполнения каждой задачи. Наличие тестов — негласный
Definition of Done.


Рабочий процесс
---------------

Резюмируя вышесказанное, к моменту начала кодирования у вас должны быть:

1. ТЗ в wiki
2. Список задач в Issues
3. Репозиторий с каркасом проекта, где подготовлены система сборки, настроен CI
   и все готово для добавления модульных тестов.

Дальнейший процесс состоит из следующих шагов:

1. Выбрать задачу из issues, на которой нет исполнителя. Назначить ее на себя.

2. Создать в репозитории ветку для реализации задачи. Желательно договориться
   об именовании веток. Например, ветки можно называть по номерам задач:
   ``issue-1``, ``issue-2``, ``issue-42``. Допускается дополнять названия веток
   краткими метками: ``issue-42-user-score``.

3. Реализовать задачу. При оформлении коммитов руководствоваться соглашениями [#]_.

4. Написать тесты, покрывающие разработанную функциональность.

5. Если ветка ``master`` ушла вперед, то выполнить ``rebase`` своей ветки на
   ``master`` [#]_.
   Убедиться, что после ребейза сборка успешно проходит в CI.

6. Смержить ветку в мастер с ключом ``--no-ff``.

7. Закрыть задачу. При необходимости оставить комментарии с пояснениями
   о выполнении.

Порядок может меняться. Например, если задача требует исправления ошибки, то
сначала пишется тест для воспроизведения проблемы (тест должен падать), а затем
реализуется исправление ошибки.

.. [#] `How to Write a Git Commit Message <https://chris.beams.io/posts/git-commit/>`_
.. [#] `A simple git branching model <https://gist.github.com/jbenet/ee6c9ac48068889b0912>`_


Распространенные ошибки
-----------------------

ТЗ в последний момент
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Как правило, ТЗ требует согласования и редко остается в своем первоначальном
виде. Подготовка в последний момент не позволяет предотвратить наиболее
фатальные ошибки.


Делегирование разработки юнит-тестов
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Наличие юнит-тестов — часть DoD задачи. Без тестов задача не считается
выполненной. Тесты пишет тот же разработчик, что и реализовывал
функциональность. На практике это не всегда так, но осознанно полностью
делегировать юнит-тесты для покрытия роли тестировщика в команде не следует.


Подгон под ответ
~~~~~~~~~~~~~~~~

Сначала реализовать всю функциональность, а затем по памяти написать список по
факту выполненных задач, и тут же закрыть их. Бессмысленная трата сил.


Избыточная детализация задач
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Если в формулировка задачи расписана с точностью до используемых переменных и
последовательности вызова функций, то, скорее всего, эта задача уже была
решена, а заведение ее в список — фикция.


Подмена основных активностей побочными
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Предполагается, что все участники пишут код. Любая побочная деятельность при
всей своей полезности не рассматривается как требующая специально выделенной
роли в команде.  Примеры: управление проектом, дизайн, подготовка документации
и презентации и т. д.
